---
layout: post
title:  "Analyse Harmonique"
date:   2016-06-20 09:11:03
description: Analyse Harmonique sur des groupes finis
thumbnail: land.jpg
categories: [math]
comments: true
author: Shift Shuffle
---

# Analyse Harmonique
Dans cet article nous allons essayer de montrer les propriétés les plus importantes par rapport a la transformée de fourier sur les groupes abéliens finis et leur application a la théorie des nombres.



# Caractère d'un groupe abélien fini

Dans la suite $G$ est une groupe abélien fini noté additivement. ($\text{ordre } n$)


Un caractère d'un groupe est une homomorphisme $\chi$ : $G$ $\longrightarrow$ ${\mathbb C}^*$

${\mathbb C}^*$ est le groupe multiplicatif des nombres complexes non nuls.

Alors on a $\chi(0) = 1$ et $\chi(a+b) = \chi(a)\cdot\chi(b)$, pour tout $a,b \in G$

On a aussi $\chi(a)^n = \chi(a\cdot n) = \chi(0) = 1$, pour tout $a\in G$ et pour tout caractère $\chi$ , ainsi, chaque caractère complexe de $G$ est un homomorphisme dans le groupe multiplicatif cyclique () des racines de l'unité.

Dans l'ensemble $\widehat{G}$ des caractères de $G$ on définit la multiplication par:
$(\chi \circ \chi^\prime)(a) = \chi(a) \cdot \chi^\prime(a)$  $\hspace{2mm}$ pour tout $a \in G$.

$\widehat{G}$ est un groupe abélien multiplicatif, ayant pour élément neutre le *caractère unité* $\chi_0$ tant défini par $\chi_0 = 1$ pour tout $a \in G$

L'inverse de $\chi$ est  $\chi^{-1}$, défini par $\chi^{-1}(a) = \chi(a)^{-1}$,
le *caractère conjugué* $\overline{\chi}$ est défini par $\overline{\chi}(a) = \overline{\chi(a)}$. Il est donc égal a l'inverse de $\chi$. (L'inverse d'un nombre complexe $\alpha $ est $\frac{\overline{\alpha}}{\| \alpha \|  } $, mais si $\alpha$ est une racine de l'unité $\| \alpha \|=1$ donc $\alpha^{-1} = \overline{\alpha} $ )




# Relations d'orthogonalité des caractères
<br>

<div>$\sum\limits_{a\in G} \chi_i(a) =  $ $\begin{cases}
n, & \text{lorsque }\chi_i=\chi_0 \\
0, & \text{lorsque }\chi_i\neq\chi_0
\end{cases}$</div>

<br>
<br>


<div>$\sum\limits_{a\in G} \chi_i(a)\overline{\chi_j(a)} = $ $\begin{cases}
n, & \text{lorsque }\chi_i=\chi_j \\
0, & \text{lorsque }\chi_i\neq\chi_j
\end{cases}$</div>

<br>
<br>


<div>$\sum\limits_{\chi\in\widehat{G}} \chi(a) = $ $\begin{cases}
n, & \text{lorsque }a=0 \\
0, & \text{lorsque }a\neq0
\end{cases}$</div>

<br>
<br>


<div>$\sum\limits_{\chi\in\widehat{G}} \chi(a)\overline{\chi(b)} = $ $\begin{cases}
n, & \text{lorsque }a=b \\
0, & \text{lorsque }a\neq b
\end{cases}$</div>

<br>
## Démonstration :

$\sum\limits_{a\in G} \chi_0(a) = \vert  G\vert  = n$


Si $\chi_i = \chi_0$ alors

$\sum\limits_{a\in G} \chi_0(a) = \vert  G\vert  = n$.

Si $\chi_i\neq\chi_0$ alors soit $b\in G$ tel que
$\chi_i(b)\neq 1$.

On a donc

<div>$\chi_i(b)\cdot(\sum\limits_{a\in G} \chi_i(a)) = \sum\limits_{a\in G} \chi_i(a)\chi_i(b) = \sum\limits_{a\in G} \chi_i(a+b) = \sum\limits_{a\in G} \chi_i(a)$</div>

Et ainsi $\sum\limits_{a\in G} \chi_i(a) = 0$

En prenant $\chi_i\overline{\chi_j}$

la relation précédent donne $\sum\limits_{a\in G} \chi_i(a)\overline{\chi_j(a)}$

----------------

(à suivre...)
